\chapter*{Leçon 104 : Groupes finis. Exemples et applications.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 104 : Groupes finis. Exemples et applications.}

\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{
	\textblue{\cite{BaillyMaitre}} Bailly-Maitre, \emph{Arithmétique et cryptologie.}
	
	\textblue{\cite{Berhuy}} Berhuy, \emph{Algèbre : le grand combat.}
	
	\textblue{\cite{Calais}} Calais, \emph{Éléments de la théorie des groupes.}
	
	\textblue{\cite{Caldero-Germoni}} Caldero et Germoni, \emph{Histoires hédonistes de groupes et de géométrie, tome 1.}
	
	\textblue{\cite{Caldero-Germoni2}} Caldero et Germoni, \emph{Histoires hédonistes de groupes et de géométrie, tome 2.}
	
	\textblue{\cite{Caldero-Germoni-N2}} Caldero et Germoni, \emph{Nouvelles histoires hédonistes de groupes et de géométrie, tome 2.}
	
	\textblue{\cite{Combes}} Combes, \emph{Algèbre et géométrie.}
	
	\textblue{\cite{Nourdin}} Nourdin, \emph{Agrégation de mathématiques épreuve orale.}
	
	\textblue{\cite{Ulmer}} Ulmer, \emph{Théorie des groupes.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Simplicité de $\A_n$
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Cardinal du cône nilpotent
	\end{minipage}
}

\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

\emph{Quelles sont les particularités des groupes finis?} Les groupes finis ont un cardinal finis, les notions d'ordres d'indices et d'exposant prennent alors tous leurs sens. De plus, les actions de groupes donnent des applications propres comme le dénombrement.

\emph{Pourquoi les étudions nous?} Outre leur "facilité" d'étude dû à leur cardinal fini: on peut par exemple en tracé une table des loi, de nombreuses applications sont données par ces groupes particulier. On les étudie pour l'arithmétique puis la cryptographie qu'on a réussi à développer sur ces groupes. De plus, nous avons étudier des sous-groupes finis intéressant (vus comme groupe fini) dans le cadre de la géométrie par exemple.

\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

Dans cette leçon il faut savoir manipuler correctement les éléments de différentes structures usuelles ($\Z/n\Z$, $\mathfrak{S}_n$, etc.) comme, par exemple, en proposer un générateur ou une famille de générateurs, savoir calculer un produit de deux permutations, savoir décomposer une permutation en produit de cycles à supports disjoints. Il est important que la notion d’ordre d’un élément soit mentionnée et comprise dans des cas simples. Le théorème de structure des groupes abéliens finis doit être connu. Il est bon de connaître les groupes d’ordre $p$ et $p^2$ pour $p$ premier ainsi que les groupes d’ordre inférieur à $8$.

Les exemples doivent figurer en bonne place dans cette leçon. Les groupes d’automorphismes fournissent des exemples très naturels. On peut aussi étudier les groupes de symétries $\mathfrak{A}_4$ , $\mathfrak{S}_4$, $\mathfrak{A}_5$ et relier sur ces exemples géométrie et algèbre, les représentations ayant ici toute leur place ; il est utile de connaître les groupes diédraux.

S’ils le désirent, les candidats peuvent ensuite mettre en avant les spécificités de groupes comme le groupe quaternionique, les sous-groupes finis de $\mathrm{SU}(2)$ ou les groupes $\mathrm{GL}_n\left(\mathbb{F}_q\right)$.

\section*{Métaplan}

\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Groupes finis? \cite[p.8]{Calais}}
	\begin{small}
		\textblue{Qu'est-ce qu'un groupe fini? Peux-ton les classifier? Comment faire lorsqu'ils sont plus grand?}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Définitions}: groupes, groupes fini (et l'ordre d'un groupe), sous-groupe, groupe cyclique. 
			\item \emph{Exemple} d'un groupe fini avec une table de Cayley (abélien et non abélien) \textblue{(Différencier des groupes comme $\Z/2\Z \times \Z/2\Z$ et $\Z/4\Z$)}.
			\item \emph{Proposition}~\cite[p.385]{Berhuy}: Classification des groupes fini de taille $\leq 15$ \textblue{(Donner des exemples)}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	
	\begin{center}
		\begin{footnotesize}
			\begin{tabular}{|cl|cl|cl|cl|cl|}
				\hline
				$2$ & $\Z /2\Z$ & $3$ & $\Z/3\Z$ &  $4$ & $\Z/4\Z$; $\left(\Z/2\Z\right)^2$ & $5$ & $\Z /5\Z$ & $6$ & $\Z/6\Z$; $D_3$ \\ 
				\hline
				$7$ & $\Z/7\Z$ & $8$ & \multicolumn{5}{l|}{$\Z /8\Z$; $\Z/4\Z \times \Z/2\Z$; $\left(\Z/2\Z\right)^3$; $D_4$, $Q_8$} & $9$ & $\Z/9\Z$; $\left(\Z/3\Z\right)^2$ \\ 
				\hline
				$10$ & $\Z/10\Z$; $D_5$ & $11$ & $\Z /11\Z$ & $12$ & \multicolumn{5}{l|}{$\Z/12\Z$; $\Z/6\Z \times \Z/2\Z$; $\left(\Z/3\Z\right)\times_{\rho} \Z/4\Z$; $D_6$, $\mathfrak{A}_4$}  \\ 
				\hline
				$13$ & $\Z/13\Z$ & $14$ & $\Z /14\Z$; $D_7$ 
				 & $15$ & $\Z/15\Z$ & \multicolumn{4}{l|}{} \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{footnotesize}
	\end{center}
	
	\item[II.] \textbf{L'ordre, l'indice et l'exposant d'un groupe fini}
	\begin{small}
		\textblue{L'apport indéniable d'un groupe fini est son cardinal fini. En effet, il est alors possible de raisonner sur ce cardinal et d'en étudier des relations. Il est alors facile de mettre en avant les notions d'ordre, d'indice et d'exposant.}
	\end{small}
	\begin{description}
	\item[A.] \emph{Théorème de Lagrange et ordre d'un élément \cite[p.115]{BaillyMaitre}}	
	\begin{small}
		\textblue{On étudie l'ordre d'un élément car il nous donne des renseignements précieux sur la structure du groupe fini.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Théorème}: Théorème de Lagrange  \textblue{(Garder en tête: les classes de $g$ modulo $H$ sont équipotentes.)}
			\item \emph{Définition}: Ordre d'un élément \textblue{(Garder en tête que l'existence d'un tel élément n'est pas assuré)}
			\item \emph{Corollaire}: Ordre d'un élément divise ordre du groupe
			\item \emph{Application en arithmétique} \cite[p.211]{Nourdin}: $p$, $q$ premiers impairs vérifiant $q|2^p - 1$. Alors $q = 1 [p]$. 
			\item \emph{Corollaire} \cite[p.25]{Ulmer}: Un groupe d'ordre $p$ premier est cyclique.
			\item \emph{Exemple}: $\F_p^*$ vu comme groupe est cyclique.
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}	
	\item[B.] \emph{Groupe quotient et indice d'un sous-groupe \cite[p.77]{Calais}}
	\begin{small}			
		\textblue{L'indice d'un sous-groupe permet de caractériser les sous-groupes distingué. Il donne également quelques relations sur le cardinal des groupes mis en jeu.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Définition} \cite[p.149]{Calais}: Sous-groupe distingué
			\item \emph{Définition} \cite[p.149]{Calais}: Groupe quotient \textblue{(le quotienté est un groupe si le sous-groupe qui le quotiente est distingué)}
			\item \emph{Définition}: Indice d'un groupe
			\item \emph{Remarque}: L'indice peut être fini sans que le groupe ni le sous-groupe le sois: $\Z$ et $n\Z$.
			
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Théorème}: Théorème de Poincaré
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.4\textwidth}
				\item \emph{Théorème}: Formule des indices
			\end{minipage}
			\item \emph{Application}: Indice $2$ = sous-groupe distingué
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	
	\item[C.] \emph{Exposant d'un groupe et indicateur de Carmicaël \cite[p.127]{BaillyMaitre}}
	\begin{small}
		\textblue{Trouver l'ordre d'un élément n'est pas toujours simple: nous cherchons alors un multiple de tous les ordres d'un élément qui est raisonnable}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Définition}: Exposant de groupe
			\item \emph{Proposition}: Relation de divisibilité de l'ordre d'un groupe et de son exposant
			
			\begin{minipage}{.35\textwidth}
				\item \emph{Définition}: Indicateur de Carmicaël
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.45\textwidth}
				\item \emph{Proposition}: propriété de l'indicatrice de Carmicaël
			\end{minipage}
			\item \emph{Application}: Pour tout $x$ impaire et non multiple de $3$, $x^2 - 1$ est multiple de $24$.
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
		
	\item[D.] \emph{Groupes abéliens finis et étude de $\Z /n\Z$ \cite[p.207]{Nourdin}}	
	\begin{small}
		\textblue{Lorsque le groupe fini est abélien, il existe un théorème de structure qui nous permet de nous concentrer uniquement sur l'étude des groupe $\Z /n\Z$.}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\item \emph{Théorème}: Théorème de structure pour les groupes abéliens fini 
			\item \emph{Remarque}: théorème de structure des groupe abélien de type fini.
			\item \emph{Proposition}: Soient $m$ et $n$ deux entiers $\geq 1$. Pour que $\mathrm{GL}_n(\C)$ et$\mathrm{GL}_m(\C)$ soient isomorphes (en tant que groupes), il faut et il suffit que $m=n$.
			\item \emph{Proposition}: Soit $n \geq 2$ un entier. Pour que tout groupe d'ordre $n$ soit cyclique, il faut et il suffit que $n$ et $\varphi(n)$ soient premiers entre eux (où $\varphi$ désigne la fonction d'Euler).
			\item \emph{Propriétés sur $\Z /n\Z$} \cite[p.121]{BaillyMaitre}: générateurs ; éléments inversibles
			\item \emph{Application} \cite[p.220]{BaillyMaitre}: cryptographie (Diffie-Hellman)
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Actions de groupes finis~\cite[p.27]{Ulmer}}
	\begin{small}
		\textblue{Un des intérêt des groupes finis est l'étude des actions de groupes via ses groupes. On peut alors définir des notions de dénombrement ou étudier certains types de groupes}
	\end{small}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\begin{minipage}{.55\textwidth}
				\item \emph{Définitions}: Actions de groupe (action et morphisme)
				\item \emph{Définition}: Stabilisateurs
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.3\textwidth}
				\item \emph{Définition}: Orbites
				\item \emph{Définition}: Point fixes 
			\end{minipage}
	\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Théorème de Cayley et étude de $\mathfrak{S}_n$ \cite[p.201]{Berhuy}}
		\begin{small}
			\textblue{Les actions de groupes permettent d'établir le théorème de Cayley qui justifie l'étude restreinte aux groupes $\mathfrak{S}_n$.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Théorème}: Théorème de Cayley \textblue{(actions transitives, justification de l'étude de $\mathfrak{S}_n$)}
				\item \emph{Proposition}: Existence de sous-groupe distingué
				\item \emph{Étude de $\mathfrak{S}_{n}$}: générateurs (et applications), produit de transpositions, décomposition en cycles, ...
				\item \emph{Étude de $\mathfrak{A}_{n}$}: définition, générateurs, \textred{simplicité}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Équation aux classes et dénombrement \cite[p.172]{Berhuy}}
		\begin{small}
			\textblue{Les orbites forment une partitions de l'ensemble. Si l'ensemble est fini, on peut en déduire des propriétés sur son cardinal.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.44\textwidth}
					\item \emph{Proposition}~\cite{Ulmer}: Lien entre orbite et stabilisateur 
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Lemme}~\cite[p.175]{Berhuy}: Équation aux classes 
				\end{minipage}
				\item \emph{Application}~\cite[p.57]{Caldero-Germoni-N2}: Dénombrement de matrice sur un corps fini : matrice inversibles, groupe spécial linéaire, famille libre (et donc d'application injective), endomorphisme diagonalisable.
				
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \textred{\emph{Application}~\cite{Caldero-Germoni2}: Cône nilpotent}
					\item \emph{Application}~\cite[p.138]{Ulmer}: Les sous-groupe de $SO_3(\R)$
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.34\textwidth}
					\item \emph{Proposition}: Formule de Burnside
					\item \emph{Application}~\cite[p.44]{Combes}: Collier de perles 
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Étude des $p$-groupes via les actions de groupes \cite[p.69]{Ulmer}}
		\begin{small}
			\textblue{Les actions de groupes sont bien pratiques pour étudier les $p$-groupes qui sont une classe de groupe fini particulière.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.42\textwidth}
					\item \emph{Définition}: $p-$groupe 
					\item \emph{Théorème}: Théorème de Cauchy
					\item \emph{Théorème}: Caractérisation des $p-$groupes
					\item \emph{Application}: $p^2$ toujours abélien
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.46\textwidth}
					\item \emph{Proposition} : Points fixe d'un $p$-groupe
					\item \emph{Exemples}: $G = \{e\}$; $D_4$
					\item \emph{Proposition}: centres des $p-$groupes
					\item \textblue{\textbf{Culture générale}: \emph{Théorème}: Théorèmes de Sylow }
				\end{minipage}	
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
\end{description}
